《**三个火枪手**》（）是[法国作家](../Page/法国.md "wikilink")[大仲马在](../Page/大仲马.md "wikilink")1844年出版的[小說](../Page/小說.md "wikilink")，又译作《**俠隱記**》、《**-{zh-hans:三剑客;
zh-hant:三個火槍手;}-**》或《**三槍俠**》、《**三銃士**》；最初于1844年3月-7月连载在报纸《时代》(*Le
Siècle*)上。小说的背景设在十七世纪，记录了年轻人[达达尼昂离家前往巴黎](../Page/达达尼昂.md "wikilink")，加入[火枪队的故事](../Page/火枪队_\(法国\).md "wikilink")。达达尼昂不是小说标题中的那三个火枪手，三个火枪手是他的朋友[阿多斯](../Page/阿多斯.md "wikilink")、[波尔多斯](../Page/波尔多斯.md "wikilink")、[阿拉密斯](../Page/阿拉密斯.md "wikilink")。达达尼昂提出了座右铭“人人为我，我为人人！”(*"tous
pour un, un pour tous"*)，火枪手们都遵循这个原则。\[1\]

达达尼昂的故事在《[二十年后](../Page/二十年后.md "wikilink")》、《[布拉热洛纳子爵](../Page/布拉热洛纳子爵.md "wikilink")》中出现，合为《[達太安浪漫三部曲](../Page/達太安浪漫三部曲.md "wikilink")》。

## 创作过程

在序言中，亚历山大·仲马称他的资料源于《達太安先生回憶錄》，由阿姆斯特丹红石书局印发。在书中，他称达达尼昂回忆了他与火枪队长德·特雷维尔先生的第一次会面，在候客厅遇见了三个年轻人，名叫阿多斯、波尔多斯、阿拉密斯。这些信息令大仲马颇为吃惊——他这样称——他继续研读、调查，并发现了标题为《德·拉费尔伯爵先生回忆录》。兴奋之余，他请求重印手稿。请求被同意了：

> 今天，我们奉献给读者的，是这一珍贵手稿的第一部分，并起了一个合适的书名。同时我们也保证，这一部分果如我们深信的那样，获得应有的成功，就紧接着发表第二部分。
>
> 教父也就是第二个父亲，因此，读者看得有趣还是无聊，都请把责任算到我们头上，而不要怪罪德·拉费尔伯爵。
>
> 交代完这一点，就书归正传吧。\[2\]

大仲马所引述的书是《國王陛下的第一火槍隊副隊長達太安先生回憶錄》\[3\]德·桑德拉斯\[4\]。书是从[马赛公立图书馆借来的](../Page/马赛.md "wikilink")，其索引卡留存至今；直到返回巴黎，大仲马一直持有着这本书。

在大仲马的序言后，尤金·德李亚克\[5\]在1847年写了达达尼昂的传记\[6\]

《三劍客》於1843年3月至1844年7月在巴黎《[世紀報](../Page/世紀報.md "wikilink")》上連載，法國文學批評家阿爾梅拉在《亞歷山大·仲馬和〈三劍客〉》一書中指出：「三位才華大相逕庭的作家共同寫出這部小說：庫爾蒂茨制訂了梗概和情節；馬凱擬了初稿；仲馬賦予它生動的敘述、對話、風格與生命。」1907年中國的[伍光建翻译為](../Page/伍光建.md "wikilink")《侠隐记》，茅盾标点及校对，多有刪節，後來[李青崖從法文譯出全書](../Page/李青崖.md "wikilink")，取名《三個-{火}-槍手》。

## 内容

[Maurice_Leloir_-_Le_ballet_de_la_Merlaison.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Maurice_Leloir_-_Le_ballet_de_la_Merlaison.jpg "fig:Maurice_Leloir_-_Le_ballet_de_la_Merlaison.jpg")
1625年法国，一个贫穷的贵族青年——[达达尼昂离开他在](../Page/达达尼昂.md "wikilink")[加斯科涅的家](../Page/加斯科涅.md "wikilink")，启程前往巴黎，准备加入火枪卫队。然而，在[卢瓦尔河畔默恩](../Page/卢瓦尔河畔默恩.md "wikilink")，一个贵绅嘲讽了达达尼昂的马。倍感羞辱，达达尼昂决定与他决斗，但仆众打昏达达尼昂，弄断他的剑。他给火枪队长的介绍信也被偷。达达尼昂决意复仇，后续故事显示这是，[红衣主教](../Page/红衣主教.md "wikilink")[黎塞留的手下](../Page/黎塞留.md "wikilink")，当时他正在给[米莱迪·德·温特送信](../Page/米莱狄.md "wikilink")，后者也是黎塞留的手下。

到了巴黎，达达尼昂在火枪队总部遇到德·特雷维尔，但由于弄丢介绍信，特雷维尔拒绝他的申请。透过窗户，达达尼昂看到路过的德·罗什福尔，便冲出去，与他对峙。但在过程中，他不小心冒犯三名火枪手，[阿多斯](../Page/阿多斯.md "wikilink")、[波尔多斯](../Page/波尔多斯.md "wikilink")、[阿拉密斯](../Page/阿拉密斯.md "wikilink")，三人都要求与达达尼昂在下午决斗。

当达达尼昂为第一场决斗做准备时，他发现阿多斯的助手竟然是波尔多斯和阿拉密斯。但正当决斗要开始时，红衣主教黎塞留的卫队出现，准备因非法决斗逮捕火枪手们。虽然在人数上占劣势，四人联手出击，以少胜多。在过程中，达达尼昂与主教卫队长，出名的斗士朱萨克决斗取胜。获悉此事，国王[路易十三任命达达尼昂为德](../Page/路易十三.md "wikilink")·艾萨尔卫队成员，并给他40皮斯托尔(金币)的赏金。

达达尼昂租居所，雇佣仆人布朗歇，并根据国王的意思，加入德·艾萨尔卫队，该卫队相对低一级，达达尼昂必须在那里服役满两年后才能被考虑升职为火枪手。尔后，房东找到达达尼昂，讨论他妻子波那瑟夫人被拐的事情(当时她已被释放)。达达尼昂看到年轻美貌的房东太太后一见倾心。波那瑟夫人在法国王后[奥地利的安娜那里做侍女](../Page/奥地利的安娜.md "wikilink")，而王后则与[白金汉公爵偷情](../Page/乔治·维利尔斯，第一代白金汉公爵.md "wikilink")。王后从丈夫路易十三那里得到礼物，但为讨好情人，她把钻石给他作为定情物。[黎塞留想要发动英法战争](../Page/黎塞留.md "wikilink")，决定将其揭露。他很快组织妥当，并说服国王要求王后穿戴钻石入场。

波那瑟被黎塞留控制，波那瑟夫人无法打发他走，但达达尼昂和他的朋友们决定帮忙。一路上，他们被主教的党羽攻击，达达尼昂差点击杀德·瓦尔德伯爵，结果只有达达尼昂和仆人布朗歇到达伦敦。虽然米莱迪偷走别针上的两个钻石，但白金汉公爵成功地拖延小偷的行程，补上剩余的珠宝。达达尼昂将珠宝及时交给安娜王后，挽回她的面子，并得到一个美丽的戒指作为感谢。随后，达达尼昂前去与波那瑟夫人约会，但她不开门。他注意到出事地点有打斗挣扎的迹象，问询后发现黎塞留命令德·罗什福尔和波那瑟先生袭击波那瑟夫人，将她禁闭起来。

达达尼昂找到他的朋友，朋友们都从伤病中走出来。达达尼昂回到巴黎，正式约见米莱迪·德·温特，发现这是红衣主教的密探。然而，这并没有打消达达尼昂的兴趣，他很快爱上这位美貌的夫人，但却从使女那里得知夫人其实对他毫无兴趣。在尔后的幽会当中，达达尼昂假扮成德·瓦尔德伯爵(当时漆黑一片)，发现米莱迪肩上烙有百合花，这代表她有前科。达达尼昂躲开米莱迪的攻击，并及时赶到拉罗舍尔围城战。
[RichelieuRochelle.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:RichelieuRochelle.jpg "fig:RichelieuRochelle.jpg")
米莱迪屡次暗杀达达尼昂未能成功，并得知王后将波那瑟夫人从监狱里救出来。在酒馆里，火枪手们偷听主教要米莱迪谋杀白金汉公爵(他支持拉罗舍尔叛乱，并派兵前去支援)。主教甚至为米莱迪提供赦免令，但阿多斯从她那里将赦免令抢回来。第二天早上，阿多斯为寻找一个谈话的方便之处，便与军队打赌，夸口自己和同伴们可以在棱堡里待一小时(在一小时之前被德·艾萨尔控制)。他们获得一个半小时的时间，并击毙22个敌人，找到方式来提醒德·温特和白金汉公爵。米莱迪一到英国就被关起来，但她诱惑警卫费尔顿(对真人约翰·费尔顿的虚构)，唆使他放自己出去，并令他刺杀白金汉公爵。
回到法国后，米莱迪藏在女修道院中，发现波那瑟夫人也在那里。天真的波那瑟夫人追随米莱迪，认为这样可以回到达达尼昂身边，然而却在达达尼昂赶到之前中毒身亡。

火枪手们在米莱迪回到红衣主教黎塞留身边之前找到她。他们找到一名官方刽子手，对她进行审判，并判处死刑。执行完成后，四人回到拉罗舍尔围城战中。达达尼昂又碰上一路上让他烦不胜烦的绅士罗什福尔伯爵。罗什福尔逮捕达达尼昂，将他直接带到红衣主教那里。当问起米莱迪下落时，达达尼昂递出赦免令，上面写着持有人所做的一切都是经主教许可过的。赦免令本身并没有起到保护作用，但却让主教为之一笑。然而，主教对达达尼昂的厚颜无耻深感震动，并为摆脱狡猾奸诈的米莱迪而暗自高兴。主教撕毁赦免令，写下一份新推荐书，告知本推荐书的持有人将会晋升为火枪队的副队长。主教称任何人都可以使用本推荐书来获得晋升，但暗示这是为达达尼昂预留的。达达尼昂把推荐书递给阿多斯、波尔托斯、阿拉密斯三人，但他们都表示拒绝，称达达尼昂才是最佳人选。

拉罗舍尔围城战在1628年结束，也标志着本小说的结束。阿拉密斯回到修道院、波尔托斯迎娶富有的太太，阿多斯在达达尼昂手下效力到1631年后，回到乡下的宅子里。

四个火枪手在小说《[二十年后](../Page/二十年后.md "wikilink")》中再次团聚。

## 主要人物

### 火枪手

  - [达达尼昂](../Page/达达尼昂.md "wikilink")：加斯科尼的年轻贵族，为加入火枪卫队而只身来到巴黎。他不是标题中“三个”火枪手中的“其中之一”，但他担任火枪手一职。由于阴差阳错，达达尼昂跑到了德·艾萨尔而不是德·特雷维尔手下效力。小说讲述了达达尼昂试图成为一名火枪手的经历。
  - [阿多斯](../Page/阿多斯.md "wikilink")：火枪手，达达尼昂的好友之一。
  - [波尔多斯](../Page/波尔多斯.md "wikilink")：火枪手，达达尼昂的好友之一。
  - [阿拉密斯](../Page/阿拉密斯.md "wikilink")：火枪手，达达尼昂的好友之一。

### 跟班

  - 布朗歇：达达尼昂的跟班。
  - 格里莫：阿多斯的跟班。
  - 木斯克东：波尔托斯的跟班。
  - 巴赞：阿拉密斯的跟班。

### 其它人

  - 国王[路易十三](../Page/路易十三.md "wikilink")：法兰西的第一号人物，受红衣主教的挑拨而冷落王后[奥地利的安娜](../Page/奥地利的安娜.md "wikilink")。

  - 王后[奥地利的安娜](../Page/奥地利的安娜.md "wikilink")：因为她没有给予红衣主教所要求的感情，所以红衣主教对她怀恨在心，不断陷害她。

  - [红衣主教](../Page/红衣主教.md "wikilink")[黎塞留](../Page/黎塞留.md "wikilink")：法国[首相](../Page/首相.md "wikilink")，法兰西的第二号人物。

  - ：国王[火枪队队长](../Page/火枪手.md "wikilink")，达达尼昂等人的保护伞。

  - [米莱迪](../Page/米莱狄.md "wikilink")（Milady de
    Winter）：红衣主教的帮凶，最终被达达尼昂等人处死。

  - 波那瑟：达达尼昂的房东。

  - 波那瑟夫人（Constance Bonacieux）：达达尼昂的房东太太及情人，王后的侍女，最后被米莱迪毒死。

  - [白金汉公爵](../Page/乔治·维利尔斯，第一代白金汉公爵.md "wikilink")：英国首相，安娜王后的情人，最后被费尔顿所刺杀。

  - 德·温特勋爵：米莱迪小叔子，后协助达达尼昂等人抓住米莱迪。

  - 费尔顿：英国海军中尉，关押米莱迪时被其迷惑，救走米莱迪，并刺杀白金汉公爵。

## 版本

1846年，《三个火枪手》被翻译成为英语。在三个英语版中，威廉·巴罗(W.Barrow,1817-1877)译本依然在用，现为牛津世界经典1999年版。为了符合十九世纪英语标准，对性的所有显性和隐性描述都被删除，影响了许多场景的可读性，例如达达尼昂和米莱迪的一幕。

最近的标准英语译本来自理查德·皮维尔(R.Pevear,2006)版，他在引言中称许多现代译本是“教科书式的拙劣翻译”，“在大仲马的作品上误导了许多读者。”\[7\]

## 影响

[CC_No_01_Three_Musketeers.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:CC_No_01_Three_Musketeers.jpg "fig:CC_No_01_Three_Musketeers.jpg")

《三个火枪手》三部曲是指[大仲马的三部系列小说](../Page/大仲马.md "wikilink")，另两部是《[二十年后](../Page/二十年后.md "wikilink")》、《[布拉热洛纳子爵](../Page/布拉热洛纳子爵.md "wikilink")》（第二部又译《[续侠隐记](../Page/续侠隐记.md "wikilink")》，第三部又译《[小侠隐记](../Page/小侠隐记.md "wikilink")》、《[布拉日隆子爵](../Page/布拉日隆子爵.md "wikilink")》、《[露易絲·拉·瓦里埃爾](../Page/露易絲·拉·瓦里埃爾.md "wikilink")》、《[鐵面人](../Page/鐵面人.md "wikilink")》）。

本書是对[金庸先生影响最大的一本书](../Page/金庸.md "wikilink")，金庸曾对[池田大作说过](../Page/池田大作.md "wikilink")，“在所有中外作家中，我最喜欢的的确是[大仲马](../Page/大仲马.md "wikilink")，从十二三岁时开始喜欢，直到如今，从不变心”。在所有大仲马作品中，“《侠隐记》（即《三个-{}-火枪手》，或译《三-{}-剑客》）一书对我一生影响极大，我之写[武侠小说](../Page/武侠小说.md "wikilink")，可说是受了此书的启发”，“《三剑客》教了我怎样活用历史故事”。\[8\]

## 改编作品

电影《三个火枪手》

  - 电影《女火枪手》
  - 电影《[火枪手](../Page/火枪手.md "wikilink")》
  - 电影《[鐵面人](../Page/鐵面人_\(1998年電影\).md "wikilink")》
  - 動畫《三劍客》（[無線電視譯](../Page/無線電視.md "wikilink")《反斗三寶》）
  - 2011年電影《[3D劍客聯盟：雲端之戰](../Page/三劍俠_\(2011年電影\).md "wikilink")》
  - 2014 BBC电視影集《The Musketeers》
  - 2014年
    韓國電視劇《[三劍客](../Page/三剑客_\(电视剧\).md "wikilink")》（故事背景設定在朝鮮，主要角色與書中人物遭遇相似，但實際內容無關。）
  - 2017年 日本寶塚歌劇團 月組公演《All for One》

## 參考資料

### 注释

<references />

### 文献

  - Cooper, Barbara T., "Alexandre Dumas, père", in *Dictionary of
    Literary Biography*, Vol. 119: *Nineteenth-Century French Fiction
    Writers: Romanticism and Realism, 1800–1860*, edited by Catharine
    Savage Brosman, Gale Research, 1992, pp. 98–119.
  - Hemmings, F. W. J., "Alexandre Dumas Père", in *European Writers:
    The Romantic Century*, Vol. 6, edited by Jacques Barzun and George
    Stade, Charles Scribner's Sons, 1985, pp. 719–43.
  - Foote-Greenwell, Victoria, "The Life and Resurrection of Alexandre
    Dumas", in *Smithsonian*, July 1996, p. 110.
  - Thayer, Tiffany, "Three Musketeers", New York: Citadel Press, 1939.
    (On the hard cover, the title is printed as "Tiffany Thayer's Three
    Musketeers".)
  - [Discussion of the work, bibliography and
    links](http://www.cadytech.com/dumas/work.php?key=340)
  - [Bibliography and references for ''The Three
    Musketeers](http://www.hoboes.com/html/FireBlade/Dumas/)

## 外部链接

**版本**

  - . Plain text format.

  - [*The Three
    Musketeers*](http://www.yeoldelibrary.com/text/DumasAp/musketeers/index.htm),
    online at [Ye Olde Library](http://www.yeoldelibrary.com/). HTML
    format.

  - [The Three
    Musketeers](http://publicliterature.org/books/three_musketeers/xaa.php),
    full text and audio.

  - [*The Three
    Musketeers*](http://books.google.com/books?q=%22The+Three+Musketeers%22&btnG=Search+Books&as_brr=1).
    Scanned public domain editions in PDF format from [Google
    Books](../Page/Google_Books.md "wikilink"), some w/ illustrations,
    introductions and other helpful material.

  - [*The Three
    Musketeers*](http://www.archive.org/search.php?query=%22The%20Three%20Musketeers%22%20AND%20mediatype%3Atexts).
    Scanned public domain editions in PDF format from
    [Archive.org](../Page/Archive.org.md "wikilink"), some w/
    illustrations, introductions and other helpful material.

<!-- end list -->

  - 资料

<!-- end list -->

  - [A Dumas bibliography](http://bestoflegends.org/swash/dumas.html)

  - ["The Paris Of The Three
    Musketeers"](http://cdl.library.cornell.edu/cgi-bin/moa/moa-cgi?notisid=AFR7379-0008-16),
    by E. H. Blashfield and E. W. Blashfield. *[Scribner's
    Magazine](../Page/Scribner's_Magazine.md "wikilink")*, August 1890.
    Cornell University Library.

  - [History of Dumas'
    Musketeers](http://www.hoboes.com/html/FireBlade/Dumas/History/),
    shows links between the characters and actual history.

  - [Comprehensive collection of Dumas
    links](http://www.cadytech.com/dumas/liens.php)

  - [*Les Trois Mousquetaires*, audio
    version](http://www.litteratureaudio.com/livre-audio-gratuit-mp3/dumas-alexandre-les-trois-mousquetaires.html/)
    [Speaker_Icon.svg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Speaker_Icon.svg "fig:Speaker_Icon.svg")

  - [Librivox
    Recording](http://librivox.org/the-three-musketeers-by-alexandre-dumas/)
    (based on Project Gutenberg e-text)
    [Speaker_Icon.svg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Speaker_Icon.svg "fig:Speaker_Icon.svg")

[Category:1844年長篇小說](../Category/1844年長篇小說.md "wikilink")
[Category:大仲马小说](../Category/大仲马小说.md "wikilink")
[三剑客](../Category/三剑客.md "wikilink")
[Category:法国冒险小说](../Category/法国冒险小说.md "wikilink")
[Category:法国历史小说](../Category/法国历史小说.md "wikilink")
[Category:17世纪背景作品](../Category/17世纪背景作品.md "wikilink")
[Category:改編成電影的法國小說](../Category/改編成電影的法國小說.md "wikilink")

1.
2.
3.  *Mémoires de M. d'Artagnan, capitaine lieutenant de la première
    compagnie des Mousquetaires du Roi*
4.  Gatien de Courtilz de Sandras [科隆](../Page/科隆.md "wikilink"), 1700
5.  Eugène d'Auriac, de la Bibliothèque Royale
6.  *d'Artagnan, Capitaine-Lieutenant des Mousquetaires– Sa vie
    aventureuse– Ses duels– etc.* 根据德·桑德拉斯。Editions de La Table Ronde,
    Paris, 1993 ISBN 978-2-7103-0559-0
7.  Dumas, Alexandre *The Three Musketeers*, Penguin Classics Deluxe
    Edition, "A Note on the Translation", page xxi
8.